# Shared Memory ReadOnly Cache

[![Packagist](https://img.shields.io/packagist/v/text-media/shm-cache.svg)](https://packagist.org/packages/text-media/shm-cache)
[![Packagist](https://img.shields.io/packagist/l/text-media/shm-cache.svg)](https://packagist.org/packages/text-media/shm-cache)

Кэш типа "ключ -> значение" на основе [разделяемой памяти](http://php.net/manual/ru/book.shmop.php).

Предназначен для работы большого количества одновременно запущенных скриптов
с большим блоком статичных неизменяемых данных:

 * один скрипт по расписанию или какому-то событию "прогревает" кэш,
   т.е. читает откуда-то данные, приводит их к нужному виду и сохраняет в памяти;
 * множество других скриптов читают данные из памяти,
   т.е. не тратят ни ресурсы процессора на чтение и приведение к нужному виду,
   ни память на хранение одних и тех же общих для всех них данных.

## Настройка

Для настройки кэша необходимо создать класс-потомок абстракции `\TextMedia\ShmCache\Behavior`.
В нем необходимо **обязательно** переопределить следующие константы:

| Константа    | Описание                                                                                                                         |
| ------------ | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| `PROJECT_ID` | Идентификатор проекта. Это должен быть один символ (см. http://php.net/manual/ru/function.ftok.php).                             |
| `CACHE_SIZE` | Размер блока разделяемой памяти. Может быть задан целым числом байт или строкой типа: 1m, 100k и т.п. Должен быть не менее 1 Кб. |
| `VALUE_SIZE` | Определяет, сколько нужно байт для хранения длины упакованных данных. Может меняться в пределах от 1 до 4.                       |

`VALUE_SIZE` должен подбираться из расчета длины хранимых значений. Если это просто число или небольшой текст
(не более 255 `ASCII`-символов) - достаточно указать 1 байт.

`CACHE_SIZE` следует выбирать исходя из суммы следующих значений:

 * число записей в кэше, умноженное на 1 - столько байт потребуется для хранения длин ключей;
 * суммарная длина строковых представлений всех ключей;
 * число записей, умноженное на `VALUE_SIZE` - столько нужно для хранения длин значений;
 * суммарная длина строковых представлений всех значений.

Строковые представления значений не должны быть представлены в виде результата выполнения `var_export` и т.п.,
т.к. такие данные имеют избыточную информацию, в частности - имена ключей.

Например, при сохранении массива вида `['x' => число1, 'y' => число2]` достаточно сохранить только числа в бинарном виде,
а при чтении из памяти приводить их к нужному типу и формировать массив нужного вида.
Для этого в классе необходимо переопределить следующие методы:

| Метод                                           | Описание                                                      |
| ----------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------- |
| `string packData(string $key, $data)`           | Упаковка элемента данных в строку для записи.                 |
| `mixed unpackData(string $key, string $packed)` | Распаковка прочитанных из памяти данных в исходную структуру. |

Значение `$key` передается в оба метода, т.к. оно может повлиять на алгоритм упаковки/распаковки.

Например, если хранимые данные имеют вид массива со следующими полями:

 * `user_id`: число, на запись которого нужно не более 2 байт;
 * `name`:    строка, длиной не более 255 символов;
 * `desc`:    строка.

```php
use TextMedia\ShmCache\Behavior;

class MyCacheBehavior extends Behavior
{
    public function packData(string $key, $data): string
    {
        return (self::packNumber($data['user_id'], 2)
            . self::packNumber(strlen($data['name'], 1))
            . $data['name']
            . $data['desc']);
    }

    public function unpackData(string $key, string $packed)
    {
        $nameLength = self::unpackNumber(substr($packed, 2, 1));
        return [
            'user_id' => self::unpackNumber(substr($packed, 0, 2)),
            'name'    => substr($packed, 3, $nameLength),
            'desc'    => substr($packed, 3 + $nameLength),
        ];
    }
}
```

Если метод `packData()` должен прости привести к строке, лучше использовать `parent::packData()`,
т.к. он проверяет, можно ли значение привести к строки, и выбрасывает исключение, если нельзя.
Это позволит избежать фатальных ошибок.

Метод `unpackData()` при распаковке данных может проверятьо их валидность, соответствие каким-то своим шаблонам,
и в случае ошибки - выбрасывать исключение типа `\TextMedia\ShmCache\Exception` (см. раздел "Ошибки"),
которое будет перехвачено основным объектом, в следствии чего будут выполнены следующие действия:

 * кэшу будет выставлен статус "поврежден";
 * вызовется метод `onCorrupt` - по умолчанию он ничего не делает, его можно переопределить;
 * исключение будет проброшено выше, т.е. работа скрипта будет прекращена.

Так же этот класс **обязательно** должен определять метод `getData()`, необходимый для "прогрева" кэша.
Этот метод должен возвращать [ArrayObject](http://php.net/manual/ru/class.arrayobject.php)
для сохранения в кэше в виде "ключ-значение". Например:

```php
use ArrayObject;
use TextMedia\ShmCache\Behavior;

class MyCacheBehavior extends Behavior
{
    public function getData(): ArrayObject
    {
        return new ArrayObject($this->database->getQueryResult('SELECT user_id, name, desc FROM users', 'user_id'));
    }
}
```

Класс `\TextMedia\ShmCache\Behavior` содержит следующие статичные методы,
которые можно использовать для упаковки/распаковки данных:

| Метод                                       | Описание                                                             |
| ------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------- |
| `string packNumber(int $number, int $size)` | Упаковка числа в последовательность символов (`$size` - число байт). |
| `int unpackNumber(string $string)`          | Распаковка последовательности символов в число.                      |

### Обработчики событий

Класс-потомок `\TextMedia\ShmCache\Behavior` может переопределять поведение при возникновении некоторых событий
(все три метода необязательны для переопределения и по умолчанию ничего не делают):

| Метод       | Событие                                                             |
| ----------- | ------------------------------------------------------------------- |
| `onCorrupt` | В процессе обработки данных, прочитанных из кэша, произошла ошибка. |
| `onEmpty`   | При попытке чтения данных из кэша выяснилось, что он (кэш) пуст.    |
| `onWarmed`  | Завершен "прогрев" кэша.                                            |
| `onIndexed` | Завершено формирование таблицы индексов (смещений).                 |

Первым аргументом для каждого метода является объект-кэш класса `\TextMedia\ShmCache\Cache`,
при работе с которым произошло данное событие.

Для обработчика `onCorrupt` дополнительными аргументами являются:

| Аргумент | Тип      | Описание                                        |
| -------- | -------- | ----------------------------------------------- |
| `$key`   | `string` | Ключ, данные по которому не удалось обработать. |
| `$value` | `string` | Данные, прочитанные из памяти.                  |

Обработчики `onWarmed` и `onIndexed` имеет дополнительно два аргумента `$onStart` и `$onReady`;
оба - являются обычными объектами со следующими полями:

| Поле      | Тип       | Описание                                                                                                                                       |
| --------- | --------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| `time`    | `float`   | Когда был запущен/завершен процесс ([microtime(true)](http://php.net/manual/ru/function.microtime.php)).                                       |
| `memory`  | `integer` | Используемая память на момент запуска/завершения ([memory_get_peak_usage(true)](http://php.net/manual/ru/function.memory-get-peak-usage.php)). |
| `records` | `integer` | Число записанных/прочитанных записей (на момент старта = 0).                                                                                   |
| `size`    | `integer` | Сколько байт было записано/прочитано (на момент старта = 0); без учета размера заголовка кэша.                                                 |

Обработчик `onEmpty` дополнительных аргументов не имеет и по умолчанию вызывается обработчиком `onCorrupt` (если он не переопределен никак иначе),
т.к. очевидно, что итоговое поведение в обоих случаях должно быть одно - исправить содержимое кэша, "прогреть" его заново.

## Использование

Для работы с кэшем необходимо создать экземпляр класса `\TextMedia\ShmCache\Cache`,
передав в его конструктор объект-наследник `\TextMedia\ShmCache\Behavior`.

Для "прогрева" кэша используется метод `warmup()`, имеющий один необязательный параметр,
указывающий на то, нужно ли сперва полностью вычистить все данные из памяти, т.е. забить их 0-ми.
По умолчанию этот параметр имеет значение `TRUE`.

Для чтение данных из разделяемой памяти доступны следующие методы:

| Метод                         | Описание                                                               |
| ----------------------------- | ---------------------------------------------------------------------- |
| `mixed getItem(string $key)`  | Чтение по одному ключу ключу.                                          |
| `array getItems(array $keys)` | Чтение по множеству ключей. На выходе массив вида "ключ --> значение". |

Вторым аргументом в метод `getItems()` можно передать `bool $ignoreMissing` (по умолчанию = `TRUE`),
который указывает, нужно ли игнорировать отсутствующие в таблице индексов ключи или все же выбрасывать исключения.
Если этот аргумент равен `TRUE` и было выброшено исключение с кодом `FAILED_SEARCH_KEY` (см. раздел "Ошибки"),
то значение не попадет в результирующий массив; в остальных случаях - исключение будет проброшено вверх.

## Ошибки

Все вышеперечисленные классы в случае ошибок выбрасывают исключения типа `\TextMedia\ShmCache\Exception`.
Каждому типу ошибок назначен свой код - константа данного класса:

| Константа              | Значение | Описание ошибки                                                      |
| ---------------------- | -------- | -------------------------------------------------------------------- |
| `INVALID_PROJECT_ID`   |     1    | Неправильное значение идентификатора проекта.                        |
| `FAILED_GET_SHM_ID`    |     2    | Не удалось определить идентификатор блока разделяемой памяти.        |
| `INVALID_CACHE_SIZE`   |     3    | Неправильное значение размера блока разделяемой памяти.              |
| `INVALID_VALUE_SIZE`   |     4    | Неправильное значение размера длины строкового представления данных. |
| `FAILED_OPEN_SHMOP`    |     5    | Не удалось открыть блок разделяемой памяти.                          |
| `FAILED_DELETE_SHMOP`  |     6    | Не удалось удалить блок разделяемой памяти.                          |
| `INVALID_STATUS_VALUE` |     7    | Неправильное значение статуса.                                       |
| `FAILED_READ_SHMOP`    |     8    | Ошибка чтения из разделяемой памяти.                                 |
| `FAILED_WRITE_SHMOP`   |     9    | Ошибка записи в разделяемую память.                                  |
| `FAILED_SEARCH_KEY`    |    10    | Указанный ключ отсутствует в таблице.                                |
| `CACHE_NOT_READY`      |    11    | Кэш не готов к чтению.                                               |
| `FAILED_PACK_VALUE`    |    12    | Не удалось привести значение к строке.                               |
| `FAILED_UNPACK_VALUE`  |    13    | Не удалось распаковать значение из строки.                           |

## Отладка

Для включения режима отладки необходимо вызвать метод `Cache::setDebugMode()` с аргументом `TRUE`;
для отключения - его же, но с аргументом `FALSE`.

Режим отладки включает сохранение данных о времени выполнения операций и используемой для этого памяти.
Отслеживаются следующие операции:

| Название         | Описание                       |
| ---------------- | ------------------------------ |
| `CACHE CLEAN`    | Очистка кэша.                  |
| `CACHE WARMUP`   | "Прогрев" кэша.                |
| `TABLE CREATION` | Формирование таблицы индексов. |
| `OFFSET SEARCH`  | Поиск по таблице индексов.     |

Данные отладки могут быть получены методом `Cache::getDebugData()`, который возврашает массив,
список которого являются массивы со следующими полями:

| Поле     | Описание                                                         |
| -------- | ---------------------------------------------------------------- |
| `action` | Выполненное действие (см. таблицу выше).                         |
| `time`   | Затраченное время (секунды, до 8 знаков после запятой).          |
| `memory` | Сколько в итоге было максимально использовано памяти (в байтах). |

## Тесты

```bash
cd /path/to/package
vendor/bin/phpunit
```

Кроме проверки записи/чтения в разделяюмую память, тесты включают в себя сравнение производительности по сравнению с `Memcached`:

 * запускается отдельный скрипт, который:
    * очищает и разделяемую память, и `memcached`;
    * запускает 300 процессов (поровну для всех типов кэша);
      запущенные процессу "висят" в памяти, ожидая "прогрева" кэша;
    * выполняет "прогрев" - все типы кэшей заполняются 200 одинаковыми элементами;
 * запущенные скрипты выполняют 10000 запросов к кэшу к рандомным элемнтам;
 * по завершении работы всех скриптов выводится:
    * среднеее время работы отдельного процесса;
    * максимальное;
    * минимальное;
    * время "прогрева" кэша.

Тест производительности активен по умолчанию, но может быть отключен следующим образом:

```bash
export PHP_UNIT='--no-performance' && vendor/bin/phpunit
```

Если тест производительности не был отключен и либо "завис", либо прерван,
перед запуском следующего теста необоходимо "убить" запущенные ранее процессы:

```bash
pkill -f "TestPerformance.php"
```
